### 神圣的帝国（3）

#### The Confrontation at Besançon 贝桑松对峙

1157年10月，巴巴罗萨在“圆满”结束他的第一次波兰战役后，从维尔茨堡前往贝桑松，在那里，“罗马人、阿普利亚人、托斯卡纳人、威尼斯人、法兰克人、英格兰和西班牙人都在等待着皇帝的到来。”据拉赫温记载，巴巴罗萨“受到了热烈欢迎。”“那些人以最崇高的规格和最庄严的赞美迎接他，因为整个世界都承认他是最有权势也最仁慈的统治者，并承诺以全新的尊重与敬畏向他致意并赞颂。”巴巴罗萨此行的目的是为了“重整帝国在勃艮第王国的事务”，因为勃艮第王国在125年前其王室绝嗣后，“变得对帝国无礼且不服管教”。拉赫温认为皇帝在平定勃艮第的事务方面非常成功，以至于他可以一路“几乎不需要护卫”便畅通无阻地到达其首府阿尔勒。拉赫温还暗示，巴巴罗萨在与教宗使节会面后便着手处理勃艮第的事务。由于巴巴罗萨于10月24日和27日在贝桑松颁布过宪章，所以对此我们猜测，他与红衣主教罗兰长达两天的对峙发生在10月24日前不久。

据拉赫温记载，勃艮第地区“几乎所有的领主”都集结在了贝桑松。已经没人记得上一次像维埃纳大主教、里昂大主教、瓦朗斯（Valence）主教和阿维尼翁主教或是“伟大而强大的克莱里厄（Clérieux）领主”这样的人来到宫廷，向皇帝宣誓效忠是什么时候了，他们对皇帝表示敬意，并接受了皇帝对他们的册封。（拉赫温用了beneficia一词表示皇帝赐予他们封地。）事实上早在1153年6月，维埃纳的雨果和克莱里厄的西尔维奥等勃艮第地区领主就已经在沃尔姆斯参加了国王的集会，但巴巴罗萨决定在1157年重新强调这种关系。例如，皇帝将维埃纳城的共同领主权同时授予了雨果的继任者斯蒂芬大主教和大教堂教务长威廉，确认他们都拥有诸侯的权利，并任命斯蒂芬为“神圣的勃艮第王国大法官。”类似的还有，他授予了里昂大主教赫拉克琉斯（高卢地区的都主教）里昂城和大主教辖区内的所有诸侯权力，并任命他为“神圣的勃艮第宫廷最光荣的行政长官与议会的首席议长。”授予别人这种看似自命不凡的头衔在政治上往往是明智的举动。

但现实情况却并不那么令人乐观。拉赫温解释道“阿尔勒大主教和其他所有大主教、主教以及贵族，如果不是因为皇帝造访停留的事件太过短暂，一定也会前来觐见的。”他们给巴巴罗萨致信，承诺将“完全臣服于罗马帝国，并对罗马帝国保持应有的忠诚”。巴巴罗萨确实应该感谢阿尔勒大主教西尔维奥，因为至少他北上到了里昂想要见他。所谓巴巴罗萨造访的时间短暂，只是为了解释这些领主缺席的一个借口，毕竟11月25日他还在贝桑松，而且远在英格兰和阿普利亚的使节都设法赶过来了。尽管弗赖辛的奥托声称他的侄子与贝阿特丽丝的婚姻使得他能够统治普罗旺斯和勃艮第，但普罗旺斯伯爵和大多数其他普罗旺斯地区的领主显然并不这么认为。他们缺席贝桑松集会暴露了巴巴罗萨在罗讷河谷地区并没有多少实际上的权威。

重点是，我们需要记住奥托和拉赫温——他还是记述这段对峙的主要资料来源——并没有亲自到过贝桑松，拉赫温依靠他人的叙述和他插入Deeds一书中的信件来构建他的叙述。他让读者“自由选择愿意支持哪一方。”

根据拉赫温的说法，巴巴罗萨从集会退场后，在“某座演说厅的隐蔽角落……光荣而友好地接待了教宗的宫相枢机主教罗兰和枢机主教伯纳德，洗耳恭听他们所带来的好消息。”教宗阿德里安在之后的抗议信中也承认，巴巴罗萨“在他们（即枢机主教罗兰和伯纳德）第一次到来时，很热情地接待了他们”，他只是在第二天宣读教宗的信件时才表现出了不满。然而，即便把beneficia翻译成“善事”而不是“财产”，也很难看出使节们怎么会觉得教宗寄出的抗议信对于巴巴罗萨而言会是个好消息；按照惯例，他们应该私下里向皇帝转达教宗的意见，以免他当着整个基督教世界的人面前感到难堪。宫廷认为，两位枢机主教违反礼节的行为，以及枢机主教罗兰还曾作为教宗阿德里安的代表，曾在贝内文托与诺曼人议和，这种行为是蓄意的挑衅。使节们的问候已经让人感到不安，但并没有立刻引起什么轰动。“我们最尊贵的圣父阿德里安教宗向您和神圣罗马帝国的枢机主教团致敬，以父亲的名义，问候那些兄弟们。”巴巴罗萨作为世俗领主是教宗的儿子，但将两位枢机主教描述为皇帝的兄弟，就意味着巴巴罗萨和他们一样，接受教宗的任命。如果巴巴罗萨和雷纳德直到第二天才听到教宗的来信，那就意味着宫相并没有时间将阿德里安的信件恰当地翻译，或是选用合适的措辞。

雷纳德在第二天的集会上宣读并翻译了教宗1157年9月20日时的信件。教宗首先提醒巴巴罗萨，他以前曾经在一封已经遗失的信件中和巴巴罗萨提起过意见“可怕的，受诅咒的事情”。隆德大主教艾斯基尔（Archbishop Eskil of Lund）在从罗马教廷返回自己教区的路上，“在德意志的某个地方……被某些无信者和名声败坏的人绑架”，这些人抢劫了他和他的同伴，而且还将其囚禁。这个暴行已经臭名远扬，但巴巴罗萨不但没有惩罚恶人，而且还没有采取任何行动去援救艾斯基尔。事实上艾斯基尔在帝国境内是个很不受欢迎的人。1104年教宗帕斯卡尔二世将瑞典最南端的隆德主教区（当时还是丹麦王国的一部分）升格为大主教区，并将汉堡-不莱梅大主教区在斯堪的纳维亚半岛上的权利全都转让给了隆德。不莱梅在1123年重新取得了对瑞典和挪威的管辖权，但在1152年，教宗在斯堪的纳维亚半岛的特使尼古拉斯·布雷斯佩尔——Nicholas Breakspear）也就是未来的教宗阿德里安四世建立了挪威的特隆赫姆（Trondheim）教区。1157年1月14日，阿德里安在艾斯基尔造访罗马期间，承认隆德大主教为瑞典和丹麦的都主教。不莱梅因此被剥夺了以前在斯堪的纳维亚半岛地区的都主教地位，但由于教宗坚持每个王国都应有自己的都主教区的原则，这一措施便挑战了帝国对波罗的海地区国家的宗主权。此外，艾斯基尔还曾经与丹麦的斯温三世作对，后者在1152年与巴巴罗萨结盟。因此，艾斯基尔在从罗马返回的路上被人劫持，即便只是一个偶然事件，也会让人认为是巴巴罗萨在蓄意报复。这对教宗本人来说也是一种侮辱，因为教宗在斯堪的纳维亚做主教的时候就和艾斯基尔有些私交。

教宗阿德里安完全有理由怀疑巴巴罗萨在幕后指使人劫持艾斯基尔，并且他对于解救这位主教表现的态度一点都不上心，但他也没有以书面的形式明确说明他的怀疑。然而到了1160年，前任枢机主教罗兰——即当时的亚历山大三世教宗在给萨尔茨堡大主教埃伯哈德一世及其继任者的通告中，明确指控了巴巴罗萨劫持从罗马返程的大主教一行人。艾斯基尔是最著名的，很可能也是唯一的受害人。他本人在被关押期间曾写信给丹麦人民，辩解皇帝对他伤害帝国和皇室的指责是不公正的，他一心只是想维护丹麦王国的荣誉和提高丹麦教会的地位。所以艾斯基尔被抓一事很可能巴巴罗萨的确事先知道，甚至直接是他指使的。在贝桑松，皇帝似乎没有明确为监禁大主教一事发表任何辩解声明；而随后巴巴罗萨和阿德里安在试图“引导公众舆论”的阶段，也都没有提到这一事件。1158年3月16日，皇帝为大主教哈特维格确认了虔诚者路易（Louis the pious）在九世纪为汉堡颁布的特权。这份特权授予汉堡-不莱梅教区对北方地区所有基督徒行使都主教区的权利。巴巴罗萨这样做使得不莱梅在未来的斗争中占据了有利地位，而那位倒霉的丹麦主教在4月18日之前就已经被释放了。​​​​
